港交所前高層 涉收賄放生30公司上市

【本報訊】港交所（388）近年積極推行上市改革，把關新股質素，但原來有「內鬼」竟組織邪惡網絡，替不合上市要求的公司開啟「綠色通道」。多名消息人士指出，一名負責新股（IPO）審批的港交所前高層，涉嫌聯同保薦人及律師行，於上市審批過程中作出不當行為，及向個別上市申請人「放水」，協助不完全符合上市要求的公司通過新股審批。涉及的上市申請估計超過30宗，包括已上市的建築股及餐飲股，市場人士質疑港交所整個上市機制，是否出現嚴重漏洞。
記者：財經組

據接近港交所消息人士指出，港交所已接獲相關投訴，並展開內部調查，發現「不當審批」已長達最少兩年，並涉及最少30宗上市申請。部份股份已經成功上市，包括建築股及餐飲股。港交所最近召開最高層會議商討事件，並已經把懷疑涉事的兩間律師行及最少三間保薦人列入監察名單；至於涉事的港交所高層，曾管理一個由70名員工組成的團隊。他較早前已離職，其辦公室重門深鎖，私人物品亦被禁止帶走。

本報收到不願具名的保薦人透露，傳聞港交所近年有一條「綠色通道」。有次他處理的新股項目有點「棘手」，有中間人便向他表示可找這位港交所前高層，「出嚟飲嘢傾吓偈」，但他未有接受其邀請，因此不知道當中「葫蘆賣乜藥」。據悉，該高層「放水」審批新股時，要求逾千萬元報酬。

有保薦人形容，涉事高層交遊廣闊，與行內保薦人稔熟，「就算有刁喺身，約佢出嚟飲嘢傾偈都可以。」

被列入監察名單的保薦人，消息人士指，其中兩間為近五年成立的中小型金融機構，活躍於本港新股市場，每年保薦上市數目名列前茅。近兩年共已保薦近30間企業於主板及創業板（GEM）上市，涉及本地、內地及東南亞中小企，每隻集資規模多數不超過2億元，主要為建築股、餐飲股等。另一間持有6號牌（就機構融資提供意見）逾10年，在早年「啤殼」全盛時期，曾保薦多隻新股上市。

每年本港有過百隻新股申請上市，按現有機制，保薦人代上市申請人遞交上市申請（俗稱A1）後，需要通過三重審批關卡，首先是港交所旗下上市科，若通過上市科審查，申請將交由上市委員會進行聆訊，上市科人員亦會在聆訊中解釋通過理由。上市委員會由獨立人士組成，就上市申請提供獨立意見及批核。上市申請亦會於證監會雙重存檔，當局亦有權就審批，給與意見及作出決定。有上市委員會成員認為，成員會根據招股文件內容提出獨立意見，不會出現「某人say yes就yes，亦唔會佢say no就唔批合資格嘅申請。」

Webb：曾聽聞相關指控

港交所發言人就上述事件回覆本報時僅表示，不評論個別員工事宜。惟重申港交所是受到嚴格監管的上市機構，有嚴謹的內部準則和制度，高度誠信和卓越企業文化是業務核心要求。熟悉監管程序人士指出，若然有高層人士涉貪，港交所須向證監會通報。作為港交所的監管者，證監會回覆本報指，個別事件不作評論。

獨立股評人David Webb指出，曾有聽聞上述相關指控，惟他手上暫時未有證據，故此對這件事情不予置評。

香港

送中名單預備
回血藥一支都不能少
唔反對，所有坐緊既義士睇怕凍過水

出得黎行就於左要還

388股價一樣gogogo

下屬貪污 李小加年年加人工

積木

肛交所